Konrad Türst bzw. Conrad Türst, auch Dürst geschrieben (* um 1451 in Zürich; † 18. August 1503) war ein Schweizer Wissenschaftler und ist vor allem als Autor der ältesten Karte der Schweiz bekannt.

Konrad Türst, geboren als unehelicher Sohn eines Zürcher Chorherren, studierte ab 1470 Medizin in Basel und nach Erwerb des Magistergrades in Pavia, wo er 1482 zum Lizentiaten und zum Doktor der Medizin promoviert wurde. 1484 hatte er sich auch an der Universität Ingolstadt immatrikuliert. Anschliessend war er in Bern und Zürich tätig. In Zürich wurde er, nachdem er sich 1485 vergebens um eine Stadtarztstelle in Bern beworben hatte, 1489 zum Stadtarzt berufen. Ausserdem arbeitete er als Astrologe für die Mailänder Adelsfamilie Sforza und hatte ein iatromathematisches Werk[1] verfasst.

Zwischen 1495 und 1497 arbeitete er an einem Werk über die zehnörtige Eidgenossenschaft. Dieses Werk wurde als Handschrift in einer deutschen und in einer lateinischen Version veröffentlicht. Je eine Ausgabe in den beiden Sprachen enthält eine gezeichnete Karte. Diese südorientierte Karte zeigt in stilisierter Weise die Hügel, Berge und Flüsse der Schweiz sowie die Schweizer Städte in Form von miniaturisierten, vereinfachten Ansichten. Es handelt sich um die älteste bekannte Karte, welche das Gebiet der Schweiz detailliert darstellt.

1499 erhielt er eine Anstellung als Leibarzt von Maximilian I. von Habsburg. Ab spätestens 1503 war Türst wieder in Zürich, wo er seinen Lebensabend verbrachte.
